\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/bts-tex/images/}} %chemin du fichier image

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{6} %compteur de chapitre

\begin{document}


\chapter{TP - Oxydo}

\begin{center}

\thispagestyle{empty}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]

Objectif du TP : 
\begin{itemize}
\item Vérifier une application pratique de la règle du gamma

\end{itemize}
On rendra un compte rendu pour le groupe, en pensant aux schémas.
\end{tcolorbox}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Travail préliminaire}
\vspace{0.2cm}

\begin{itemize}
\item Donner les couples de toutes les espèces présentes au bureau prof ou sur votre paillasse (on négligera le \chemfig{KCl}).
\item Écrire et équilibrer les demis équations de réaction de ces couples (voir exemple dans le poly)
\item Classer ces couples par potentiel standard croissant
\item Donner la liste des EPI nécessaires pour ce TP
\item Expliquer, avec un exemple, la règle du gamma. On pourra s'inspirer du cours.
\end{itemize}

\section*{Quelques réactions à tester}

L'objectif de cette partie est de réaliser quelques expériences permettant de vérifier expérimentalement la règle du gamma. Certaines de ces réactions nécessitent un certain temps avant de démarrer et ou d'obtenir des résultats observables.
\begin{enumerate}
\item Entre les couples du fer et du cuivre, dans quel sens doit se faire la réaction d'après la règle du gamma ?
\item Proposer un protocole expérimental pour vérifier cette hypothèse.
\item Conclure en représentant la situation par un schéma après un temps $t=\SI{15}{\minute}$
\item Reproduire le processus et l'expérience entre les couples du cuivre avec le zinc, du fer avec le zinc. Rédiger une conclusion pour chaque couple.

\end{enumerate}
\vspace{0.3cm}

On souhaite réaliser ensuite une expérience entre les couples du cuivre et de l'argent. On utilise pour cela un fil de cuivre plongé dans une solution de nitrate d'argent.

\begin{enumerate}[resume]
\item La réaction est-elle possible ? Expliquer votre réponse.
\item Réaliser l'expérience et conclure au bout d'une trentaine de minutes.
\end{enumerate}

\section*{Réalisation d'une pile (Pour les plus rapides)}

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
Dans une pile, un courant électrique est créé par une circulation d'électrons. C'est une réaction d'oxydoréduction.
\vspace{0.5cm}

On place dans une demi pile (premier bécher) un métal et son ion. Dans le second on place l'autre métal et son ion associé dans son couple.
\vspace{0.5cm}

Le pont salin est un papier imbibé d'une solution de \chemfig{KCl} permettant de fermer le circuit.
\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\includegraphics[scale=0.5]{pile.png}

\end{minipage}
\vspace{0.5cm}

A la cathode se déroule une réduction. A l'anode se déroule une oxydation. 
\vspace{0.3cm}

On va reproduire la pile ci-contre en plaçant un voltmètre sur le fil pour obtenir la Force ElectroMotrice (FEM) de la pile en Volts.
\begin{enumerate}
\item Reproduire le montage de la pile, sans fermer le circuit.
\appel[vérification du montage]
\item Relever la FEM de la pile circuit fermé (si cette dernière est négative, inverser les bornes du voltmètre)
\item débrancher le circuit
\item Introduire un ampèremètre placé sur le calibre \SI{20}{\ampere}
\appel[vérification]
\item Fermer le circuit et noter l'intensité du courant.

\end{enumerate}

Le courant se déplace de la borne + de la pile vers la borne - de la pile. Les électrons en sens inverse du courant. Une intensité lue négative signifie une inversion des bornes de l'ampèremètre. Si ce dernier donne une valeur positive alors il est branché dans le sens du courant et la borne + (cathode) est du côté A et la borne - (anode) du côté COM.
\begin{enumerate}[resume]
\item Utiliser les informations ci-dessus pour déterminer l'anode et la cathode.
\end{enumerate}
%\item Vérifier que la réaction qui se passe est bien celle attendue à chaque électrode.
%\item Écrire pour chaque électrode les demi équations
%\item Écrire l'équation bilan de la pile.
%\end{enumerate}

On peut obtenir théoriquement la FEM de la pile : $FEM=\Delta E^0 = E^0_{\text{cathode}} - E^0_{\text{anode}}$ (c'est la valeur lue sur l'emballage)


\begin{enumerate}[resume]
\item Calculer la FEM théorique de cette pile
\item Comparer la valeur obtenue à la valeur mesurée.
\end{enumerate}
\vspace{1cm}

%\textbf{Electrolyse} : c'est le principe de forcer une réaction d'oxydoréduction dans le sens opposé à la règle du gamma. On fournit de l'énergie électrique au système et on obtient une énergie chimique de réaction. Montage bureau prof.

\end{document}